---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "如何系统学习MySQL?"
category: MySQL
summary: "如何“系统”学习mysql？比如需要看哪些书籍，哪些资料？我曾研读过以下几本书：《高性能mysql》，简朝阳的mysql优化，innodb存储引擎。我个人感觉前两本是告诉读者知其然，第三本是告诉读者所以然。这三本书是有一种渐进的关系的，如果没有前两本的积累和一定的工作经验，直接看第三本的效果是不太好的。学习数据库知识，或者狭义说学习mysql，其学习过程比较曲折，没人谁能告诉你，只要看过某几本书，掌握好哪些知识就算是精通、掌握mysql了。知识面是非常广，知识点是零散的，不像学习编程语言那么系统、那么直接明了。"
tags: 
- MySQL
- 系统学习
- 建议
- 掌握
---

`文/温国兵`

**【知友问题】**

如何系统学习MySQL?

**问题描述**

首先交代一下工作背景：
我现在的工作岗位是运维工程师，在日常工作中，我所遇到的问题很多都是和mysql相关的，包括异常处理和性能调优两大方面。

由于我司没有专职的dba岗位，所以很多mysql相关的问题都是由我们运维来研究探讨。在各种异常处理和调优的处理过程中，我渐渐对mysql产生了浓厚的兴趣，在解决问题过程中我会十分地高效和亢奋，希望日后的发展方向定位为dba，所以我在工作之余经常关注阿里dba们的技术博客，mysqlops是最经常上的技术网站之一。

我的问题：如何“系统”学习mysql？
比如需要看哪些书籍，哪些资料？我曾研读过以下几本书：《高性能mysql》，简朝阳的mysql优化，innodb存储引擎。我个人感觉前两本是告诉读者知其然，第三本是告诉读者所以然。这三本书是有一种渐进的关系的，如果没有前两本的积累和一定的工作经验，直接看第三本的效果是不太好的。

学习数据库知识，或者狭义说学习mysql，其学习过程比较曲折，没人谁能告诉你，只要看过某几本书，掌握好哪些知识就算是精通、掌握mysql了。知识面是非常广，知识点是零散的，不像学习编程语言那么系统、那么直接明了。

这也是我感觉比较迷茫的地方，怎样才能系统学习？现在我工作之余有空就在阅读英文版的官方参考手册，一则培养看英文技术文档的能力，二则希望通过官方文档来系统学习，不希望只通过一两篇技术文档、一两个案例这样零散的学习方式。

**【我的回答】**

允许晚辈叫一声前辈。

从前辈的描述中可以看出前辈对MySQL已经有很好的理解，但我还是想从我这个半知半解的晚辈角度提出几点。

1.系统学习数据库，最要紧的是把基本功打牢，所以《数据库系统概念 原书第六版》是一本不可多得的好书，任何数据库背后的原理基本上都是想通的，其他的都是不同厂商或组织做的改进和优化；

2.如果对MySQL题体系结构、原理性的东西没搞明白，就阅读优化相关的书，我觉得是徒劳，因为原理不懂，何谈优化？所以这里可以推荐两本本书籍：《深入理解MySQL》（人民邮件出版社 Charles A Bell著杨涛等译）、《深入理解MySQL核心技术》（O'REILLY出版社中国电力出版社 Sasha Pachev著李芳等译）；

3.对原理性的东西弄彻底后，再加上足够多的操练，现在可以看些优化、高可用、备份与恢复、集群、优化的书，比如前辈提到的《高性能MySQL》（O'REILLY出版社电子工业出版社 Baron Schwartz等著王小东等译）、《MySQL性能调优与架构设计》（简朝阳），其他的书籍比如《高可用MySQL——构建健壮的数据中心》（O'REILLY出版社电子工业出版社 Charles Bell等著宁青等译）……（欢迎补充）

4.再深层次可以研究下MySQL源码，内部实现机制等等。这里我也不知路向；

5.Linux方面的知识想必前辈已经非常熟练，在此不赘述。

下面贴两个帖子，一个是“知名DBA专家冯春培先生分享自己的职业之路”中的片段，另一个是“**如何理解高级MySQL DBA必备素养以及技能**”的片段。希望对前辈有所帮助。

**hwayw：**现在有人认为学oracle很有出路，有人认为学mysql前途更大，还有人觉得nosql才是未来的数据库趋势，您是怎么看待这样的观点？有关关系型数据库和非关系型数据库的争议，您又怎么看？

**biti_rainy：**我学习oracle的时候oracle数据库还为广泛应用，DBA也比较少，算是懵懂的在正确的时间进了正确的门。2001年到2006年真的是DBA学习成长的黄金时期，那时候涌现了一堆有影响力的人。这不是说现在的oracle DBA技能就比那时候的差，而是现在的确算不上黄金时期了，因为oracle已经广泛应用了。但是现在这个时段就是做数据库服务的好时期，而我们那时候想做却不成气候。2006年的时候我招了个应届生叫简朝阳，后来我建议他重点学习mysql，并给予了很大的自由度和计划到他，帮助他成长，后来他写了本书，同时自己成长的非常快，在mysql领域也是非常有影响力。当时之所以建议他学习mysql，是因为oracle的硬件实施整体成本非常高，一用上小型机和SAN存储，oracle费用其实不足total费用的20%。一方面为了公司节约成本考虑，另一方面也感觉到这是未来的趋势，大环境给予了他这个机遇，而我只是提前做出了判断并引导了他。现在由于互联网企业的发展，好像nosql发展的迅猛，这其实不过是在特定场景解决特定问题罢了。我认为未来十年nosql可以取代RDBMS是个伪命题，其实发展到后来两者趋势逐渐一致，nosql想要通用也得具有RDBMS的很多特征，就越长越像了。Google最近出的数据库，其实我看很多特点和概念也类似oracle呢，概念上大家都没什么新鲜玩意,都是在规模上的量变导致质变。而一般用户解决规模问题最简单的是硬件、网络的突破，这更容易带来数据库应用的发展。所以我更主张大家透过现象去看技术的实质，研究各种技术的特点背后的优劣到底是怎么回事，这样才有自己的看法。Oracle、mysql、nosql都是一些具体的数据管理的表现形式，他们主要面对什么客户、解决什么问题、带来什么价值，看透了这些，我们就不会被表象所牵引。当然，我认为管理好数据之后，发掘数据价值是一个很重要的事情。

From：<a href="http://www.itpub.net/thread-1573610-1-1.html" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/luz6LB6.png" title="ITPUB" border="0" alt="ITPUB" height="16px" width="16px" /></a>

黄杉
1）MYSQL 重要参数的作用； 包括副作用哪些呢？ 是key_buffer_size、tmp_table_size、sort_buffer_size、innodb_buffer_size、innodb_log_file_size、innodb_flush_logs_at_trx_commit、max_tmp_tables等等！
2）SHELL，要熟练； shell具体指的是啥，能否举例说明一本书籍，说搞懂了这本书籍，shell就算熟练了？
3）PYTHON ， PERL 懂一种。 不懂，看来还得去买一本书，慢慢修炼了。
4）性能测试要会； 没有弄过，如何做，用啥工具，如何看测试过后的各种测试数据。
5）LINUX 熟练操作； linux操作都包括哪些方面呢？能举几个例子说明一下吗？

From：<a href="http://www.itpub.net/thread-1480980-1-1.html" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/luz6LB6.png" title="ITPUB" border="0" alt="ITPUB" height="16px" width="16px" /></a>

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
